\chapter{Увод}

Технолошки развој, а посебно развој интернета, је довео до тога да је интернет постао саставни и готово неизоставни део свакодневног живота, а постојање и широка употреба мобилних уређаја (паметних телефона, нетбук рачунара, таблет рачунара,...) временом је развила потребу за сталним приступом приватним подацима и документима. Самим тим складиштење приватних података и докумената на кућним стоним рачунарима временом је постало превазиђено, а као алтернатива појавило се рачунарство у облаку.

Коришћењем рачунарства у облаку могуће је складиштити личне податке на приватном удаљеном серверу, при том имајући могућност приступа тим подацима са било које локације на интернету, употребом било ког мобилног уређаја, што се у великој мери преклапа са наведеним тенденцијама. Поред великог броја комерцијалних решења, попут \textit{Dropbox-а}, развијена су и многобројна "отворена" решења која корисницима на једноставан и интуитиван начин обезбеђују већу контролу над подацима. Једно од таквих "отворених" решења је и \textit{OwnCloud}. 

Поред основне функционалности, складиштења приватних података, \textit{OwnCloud} нуди и низ других погодности, између осталих и вођење календара догађаја. Основни алат за коришћење свих сервиса које нуди \textit{OwnCloud} је одговарајући веб портал. Поред дате апликације, постоји још доста других апликација (десктоп клијенти, мобилне апликације,...) које \textit{OwnCloud} нуди. Такође, у понуди је и велики број софтвера са "отвореним" лиценцама, иза којих не стоји \textit{OwnCloud} тим, а који нудe услуге које у основи користе \textit{OwnCloud} сервисе. Сва та решења, било да су званичне \textit{OwnCloud} апликације, било да су \textit{3rd party} апликације, суочавају се са одређеним ограничењима. На пример, званични \textit{OwnCloud} десктоп клијент има раздвојене, независне, верзије апликације за водеће оперативне системе (\textit{Windows}, \textit{Mаc}, \textit{Linux}) и нуди искључиво могућност синхронизације докумената, док, на пример, синхронизација календара догађаја није подржана. 
С тим у вези,  развој мулитиплатформског десктоп клијента који би омогућио синхронизацију календара догађаја, који је и тема овог рада, требало би да понуди решење за превазилажење наведених ограничења. Са друге стране, потенцијална употребна вредност таквог решења је још један од мотива за развој датог решења:
\begin{itemize}
	\item{евиденција планираних активности корисника са приказом одговарајућих обавештења},
	\item{употреба у настави, нпр. приказ термина полагања испита},
	\item{и било које друге активности које су у основи засноване на дељењу информација о догађајима/активностима измеђе групе корисника система}.
\end{itemize}

У наставку ће бити укратко описан садржај поглавља овог рада.

Поглавље \textit{Преглед коришћених технологија} представља кратак опис технологија које су коришћене приликом развоја решења које је тема овог рада, док је нешто шири опис дат у поглављу \textit{Радно окружење}.

Поглавље \textit{ownCloud} укратко описује пројекат и апликацију чије сервисе дати десктоп клијент треба да користи, док је опис десктоп клијента и приказ кључних делова програмског кода представљен у поглављу \textit{ownCloudCalendar}. 